% !TeX root = ../bd-screen.tex

\chapter{Introdução}

%Modal logics are extensions of classical logic by the operators $\Box$(``box'') and $\Diamond$ (``diamond''), which attach to !!{formula}s. Intuitively, $\Box$ may be read as ``necessarily'' and $\Diamond$ as``possibly,'' so $\Box p$ is ``$p$ is necessarily true'' and $\Diamond p$ is ``$p$ is possibly true.'' As necessity and possibility are fundamental metaphysical notions, modal logic is obviously of great philosophical interest. It allows the formalization of metaphysical principles such as ``$\Box p \lif p$'' (if $p$ is necessary, it is true) or ``$\Diamond p \lif \Box\Diamond p$'' (if $p$ is possible, it is necessarily possible).
Lógicas modais são extensões da lógica clássica por meio dos operadores $\Box$(``box'') e $\Diamond$ (``diamante''), que são anexados a !!{fórmulas}. Intuitivamente, $\Box$ pode ser lido como ``necessariamente'' e $\Diamond$ como ``possivelmente''. Desse modo, $\Box p$ significa ``$p$ é necessariamente verdadeira'' e $\Diamond p$ significa ``$p$ é possivelmente verdadeira''. Uma vez que necessidade e possibilidade são noções metafísicas fundamentais, lógica modal é, obviamente, de grande interesse filosófico. Lógica modal permite a formalização de princípios metafísicos tais como ``$\Box p \lif p$'' (se $p$ é necessariamente verdadeira, então $p$ é verdadeira) ou ``$\Diamond p \lif \Box\Diamond p$'' (se $p$ é possível, então $p$ é necessariamente possível).

%The operators $\Box$ and $\Diamond$ are \emph{intensional}. This means that whether $\Box !A$ or $\Diamond !A$ hold does not just depend on whether $!A$ holds or doesn't.  An operator which is not intensional is \emph{extensional}. Negation is extensional: $\lnot !A$ holds iff $!A$ does not; so whether $\lnot !A$ holds only depends on whether $!A$ holds or doesn't. $\Box$ and $\Diamond$ are not like that: whether $\Box !A$ or $\Diamond !A$ holds depends also on the meaning of~$!A$.  While ordinary truth-functional semantics is enough to deal with extensional operators, intensional operators like $\Box$ and $\Diamond$ require a different kind of semantics. One such semantics which takes center stage in this book is relational semantics (also called possible-worlds semantics or Kripke semantics). 
Os operadores  $\Box$ e $\Diamond$ são \emph{intensionais}. Isto significa que a verdade de $\Box !A$ ou a verdade de$\Diamond !A$ não depende justamente da verdade ou falsidade de $!A$. Um operador que não é intensional é \emph{extensional}. Negação é extensional: $\lnot !A$ é verdadeira sse $!A$ não é verdadeira. Desse modo, se $\lnot !A$ é verdadeira, esse fato depende apenas de se $!A$ é verdadeira ou não. $\Box$ e $\Diamond$ não são dessa forma: se $\Box !A$ é verdadeira ou $\Diamond !A$ é verdadeira, esses fatos dependem também do significado de $!A$. Enquanto a semântica verofuncional comum é suficiente para lidar com operadores extensionais, operadores intensionais como $\Box$ e $\Diamond$ requerem um tipo diferente de semântica. Uma tal semântica que desempenha um papel estratégico nesse livro é a semântica relacional (também chamada semântica de mundos possíveis ou semântica de Kripke).

%For the logic which corresponds to the interpretation of $\Box$ as ``necessarily,'' this semantics is relatively simple: instead of assigning truth values to !!{propositional variable}s, an interpretation~$\mModel{M}$ assigns a set of ``worlds'' to them---intuitively, those worlds~$w$ at which $p$ is interpreted as true. On the basis of such an interpretation, we can define a satisfaction relation. The definition of this satisfaction relation makes $\Box !A$ satisfied at a world~$w$ iff $!A$ is satisfied at \emph{all} worlds: $\mSat{M}{\Box !A}[w]$ iff $\mSat{M}{!A}[v]$ for all worlds~$v$. This corresponds to Leibniz's idea that what's necessarily true is what's true in every possible world.
Para a lógica que corresponde à interpretação de  $\Box$  como ``necessariamente'', esta semântica é relativamente simples: em vez de atribuir valores de verdade a !!{variáveis proposicionais}, uma interpretação $\mModel{M}$ atribui um conjunto de ``mundos'' a elas  --- intuitivamente, aqueles mundos $w$ nos quais $p$ é interpretada como verdadeira. Em base de uma tal interpretação, podemos definir uma relação de satisfação. A definição desta relação de satisfação torna  $\Box !A$ satisfeito em um mundo $w$ sse $!A$ é satisfeito em \emph{todos} os mundos: $\mSat{M}{\Box !A}[w]$ sse $\mSat{M}{!A}[v]$ para todo mundo $v$. Isto corresponde à ideia de Leibniz que o que é necessariamente verdadeiro é o que é verdadeiros em qualquer mundo possível.

%``Necessarily'' is not the only way to interpret the $\Box$ operator, but it is the standard one---``necessarily'' and ``possibly'' are the so-called \emph{alethic} modalities. Other interpretations read $\Box$ as ``it is known (by some person~$A$) that,'' as ``some person $A$ believes that,'' ``it ought to be the case that,'' or ``it will always be true that.'' These are epistemic, doxastic, deontic, and temporal modalities, respectively. Different interpretations of $\Box$ will make different !!{formula}s logically true, and pronounce different inferences as valid. For instance, everything necessary and everything known is true, so $\Box !A \lif !A$ is a logical truth on the alethic and epistemic interpretations. By contrast, not everything believed nor everything that ought to be the case actually is the case, so $\Box !A \lif !A$ is not a logical truth on the doxastic or deontic interpretations. 
``Necessariamente'' não é a única maneira de interpretar o operador $\Box$, mas pe a interpretação padrão --- ``necessariamente'' e ``possivelmente'' são as então chamadas modalidades aléticas. Outras interpretações leem $\Box$ como ``é conhecido que (por alguma pessoa $A$) que'', como ` alguma pessoa $A$ acredita que'', ``deveria ser o caso que'' ou ``sempre será verdadeiro que''. Estas são, respectivamente, modalidade epistêmica, modalidade doxástica, modalidade deôntica e modalidade temporal. Diferentes interpretações de $\Box$ tornam diferentes !!{fórmulas} logicamente verdadeiras e declaram diferentes inferências como válidas. Por exemplo, qualquer coisa que é necessária e qualquer coisa que é conhecido são verdadeiras, assim $\Box !A \lif !A$ é uma verdade lógica nas interporetações alética e epistêmica. Por outro lado, nem tudo que é acreditado e nem tudo que deveria ser o caso são realmente o caso, assim $\Box !A \lif !A$ não é uma verdade lógica nas interpretações doxástica e deôntica.

%In order to deal with different interpretations of the modal operators, the semantics is extended by a relation between worlds, the so-called accessibility relation.  Then $\mSat{M}{\Box !A}[w]$ if $\mSat{M}{!A}[v]$ for all worlds~$v$ which are accessible from~$w$. The resulting semantics is very versatile and powerful, and the basic idea can be used to provide semantic interpretations for logics based on other intensional operators. One such logic is intuitionistic logic, a constructive logic based on L. E. J. Brouwer's branch of constructive mathematics. Intuitionistic logic is philosophically interesting for this reason---it plays an important role in constructive accounts of mathematics---but was also proposed as a logic superior to classical logic by the influential English philosopher Michael Dummett in the 20th century. Another application of relational models is as a semantics for subjunctive, or counterfactual, conditionals, an approach pioneered by Robert Stalnaker and David K. Lewis.
A fim de lidar com diferentes interpretações dos oeradores modais, a semântica é estendida por meio de uma relação entre mundos, a então chamada relação de acessibilidade. Então $\mSat{M}{\Box !A}[w]$  se $\mSat{M}{!A}[v]$  para todo mundo $v$ que é acessível a partir de $w$. A semântica resultante é muito versátil e poderosa e a ideia básica pode ser usada para fornecer interpretações semânticas para lógicas baseadas em outros operadores intensionais. Uma tal lógica é a lógica intuicionista, uma lógica construtiva baseada no ramo da matemática construtiva de L. E. J. Brower. Lógica intuicionista é filosoficamente interessante por essa razão --- ela desempenha um papel importante em descrição construtiva da matemática ---, mas também foi proposta como uma lógica superior à lógica clássica pelo influente filósofo inglês Michael Dummett no século 20. Uma outra aplicação dos modelos relacionais é como uma semântica para condicionais subjuntivos ou contrafactuais, uma abordagem que foi desbravada por Robert Stalnaker e David K. Lewis.

%This book is an introduction to the syntax, semantics, and proof theory of intensional logics. It only deals with propositional logics, although future editions will also treat predicate logics.  The material is divided into three parts: The first part deals with normal modal logics. These are logics with the operators $\Box$ and~$\Diamond$. We discuss their syntax, relational models and semantic notions based on them (such as validity and consequence) and proof systems (both axiomatic systems and tableaux). We establish some basic results about these logics, such as the soundness and completeness of the proof systems considered, and discuss some model-theoretic constructions such as filtrations. The second part deals with intuitionistic logic. Here we discuss natural deduction and axiomatic derivations, relational and topological semantics, and soundness and completeness of the proof systems. The third part deals with the Lewis-Stalnaker semantics of counterfactual conditionals. The appendices discusses some ideas and results from set theory and the theory of relations that's crucial to the relational semantics, and reviews syntax, semantics, and proof theory of classical propositional logic.
Este livro é uma introdução à sintaxe, semântica e teoria da prova de lógicas intensionais. Ela trata apenas de lógicas proposicionais, embora edições futuras também tratarão de lógicas de predicado. O material é dividido em três partes: a primeira parte trata das lógicas modais normais. Estas são lógicas com operadores $\Box$ e~$\Diamond$. Discutimos a sintaxe delas, modelos relacionais e noções semânticas baseadas nelas (tais como validade e consequência) e sistemas de provas (tanto sistema axiomático e tableaux). Estabelecemos alguns resultados sobre estas lógicas , tais como correção e completude dos sistemas de prova considerados e discutimos açgumas construções modelo-teóricas tais como filtrações. A segunda parte lida com lógica intuicionista. Aqui discutimos dedução natural e derivações axiomáticas, semânticas relacional e topológica e correção e completude dos sistemas de prova. A terceira parte trata das semânticas de Lewis-Stalnaker dos condicionais contrafactuais. Os apêndices discutem algumas ideias e resultados da teoria de conjuntos e da teoria das relações que são cruciais à semântica relacional e recapitula a sintaxe, semântica e a teoria da prova da lógica proposicional clássica.